const tema18 = [
    { question: "01. ¿Para qué se utiliza en SQL la cláusula Constraint?", answers: ["Para impedir la eliminación de los campos definidos como claves primarias", "Para bloquear los registros en los procesos de actualización y borrado.", "Para establecer la obligatoriedad de la integridad referencial en las relaciones entre tablas de la base de datos.", "Para establecer restricciones en los valores que puede admitir un campo."], correct: 3 },
    { question: "02. ¿Cuál de las siguientes sentencias SQL es una sentencia DDL?", answers: ["UPDATE TABLE.", "ALTER TABLE.", "REVOKE ALL", "ROLLBACK."], correct: 1 },
    { question: "03. La sentencia de SQL “DROP VIEW”:", answers: ["En ningún caso afecta a las tablas a partir de las cuales se define su expresión.", "Destruye todas las tablas a partir de las cuales se define su expresión de tabla solo en el caso de que se haya puesto opción CASCADE en la creación de la vista.", "Destruye todas las tablas a partir de las cuales se define su expresión solo en el caso de que se haya puesto la opción WITH CHECK OPTION en la creación de la vista.", "Destruye todas las tablas a partir de las cuales se define su expresión de tabla."], correct: 0 },
    { question: "04. La sentencia DROP del lenguaje SQL pertenece a:", answers: ["DML", "DLC", "DCU", "DDL"], correct: 3 },
    { question: "05. La sentencia SQL que en una tabla nos dará el número total de corredores participantes para cada equipo nacional, sería:", answers: ["SELECT (nacionalidad), COUNT(*) AS total FROM participantes GROUP BY nacionalidad.", "SELECT (nacionalidad), SUM(*) AS total FROM participantes GROUP BY nacionalidad.", "SELECT (nacionalidad), MAX(*) AS total FROM participantes GROUP BY nacionalidad.", "SELECT (nacionalidad), AVG(*) AS total FROM participantes GROUP BY nacionalidad."], correct: 0 },
    { question: "06. En el lenguaje de interrogación SQL, ¿cómo se llama a los ficheros que contienen la historia de todas las adiciones, borrados y modificaciones de una tabla?", answers: ["ROLLBACK WORK", "COMMINT WORK", "AUDIT TRAILS", "RECOVER TABLE"], correct: 2 },
    { question: "07. En el lenguaje de interrogación SQL, ¿qué realiza la siguiente sentencia? DELETE * FROM alumnos WHERE beca='SI'", answers: ["Elimina todas las tuplas de la tabla alumnos que se refieren a alumnos con beca='SI'", "Elimina todas las tuplas de la tabla alumnos.", "Elimina todas las tuplas de la tabla alumnos que se refieren a alumnos sin beca.", "La sentencia o instrucción está mal construida."], correct: 3 },
    { question: "08. En el lenguaje de interrogación SQL, ¿cuál de los siguientes lenguajes incluye comandos SQL que permiten al administrador controlar el acceso a los datos contenidos en la Base de Datos?", answers: ["Lenguaje de Definición de Datos.", "Lenguaje de Manipulación de Datos.", "Lenguaje de Control de Datos.", "Lenguaje de Seguridad de Datos."], correct: 2 },
    { question: "09. Señale la respuesta correcta. Cuando en la lista de selección de una consulta en lenguaje SQL se usa una función de agregación:", answers: ["Es obligatoria la cláusula GROUP BY.", "La cláusula GROUP BY es obligatoria sobre los campos incluidos en la función de agregación.", "Cuando la lista de selección solo incluye la función de agregación no es necesaria la cláusula GROUP BY.", "El uso de la cláusula GROUP BY garantiza que los datos se devuelven ordenados."], correct: 2 },
    { question: "10. Para la optimización de consultas en lenguaje SQL es importante:", answers: ["Maximizar el uso de caracteres comodín en las búsquedas.", "El uso del operador NOT.", "Crear múltiples índices en tablas sobre las que se realizan muchas inserciones/actualizaciones.", "Crear índices sobre campos que son claves foráneas."], correct: 3 },
    { question: "11. En el Lenguaje de interrogación SQL, ¿qué realiza la sentencia? DROP TABLE alumnos CASCADE CONSTRAINTS", answers: ["Elimina la tabla alumnos de la Base de Datos, siempre que no haya claves externas que apunten a ella.", "Selecciona todos los registros o tuplas de la tabla alumnos para después borrarla con otra sentencia.", "Elimina la tabla alumnos de la Base de Datos aunque haya claves externas que apunten a ella.", "Añade en cascada la tabla alumnos."], correct: 2 },
    { question: "12. La operación ALTER TABLE nos permite:", answers: ["Modificar el tipo de atributo", "Modificar el tipo de una tabla", "Aumentar la extensión de una tabla", "Ninguna de ellas es correcta"], correct: 0 },
    { question: "13. En el Lenguaje de interrogación SQL, ¿qué realiza la sentencia? SELECT dni FROM matricula, asignatura WHERE matricula.cod_asignatura=asignatura.cod_asignatura AND curso=1 UNION SELECT dni, nombre_matricula FROM matricula, asignatura WHERE matricula.cod_asignatura=asignatura.cod_asignatura AND curso=2;", answers: ["Encuentra los alumnos que están matriculados de, al menos, una asignatura de primero o una asignatura de segundo.", "La sentencia o instrucción está mal construida.", "Encuentra los alumnos que están matriculados de, al menos, una asignatura de primero y una asignatura de segundo.", "Realiza la unión del resultado de los dos SELECT."], correct: 1 },
    { question: "14. ¿Qué haría la siguiente función: TO_CHAR(TO_DATE('121234','ddmmyy'),'Day Month dd year')?", answers: ["Dará como resultado un dato de tipo fecha", "Dará como resultado un dato de tipo numérico", "Dará como resultado una cadena de caracteres", "Ninguna respuesta es correcta"], correct: 2 },
    { question: "15. Las sentencias DDL sirven para:", answers: ["Tanto la creación, como control y manipulación de la información de una base de datos", "La introducción de los datos en una base de datos", "Interrogar a la base de datos (consultar la información)", "Definir la estructura lógica de la base de datos"], correct: 3 },
    { question: "16. La sentencia SELECT forma parte de:", answers: ["el DCL, lenguaje de control de datos.", "el DML, lenguaje de manipulación de datos.", "el DDL, lenguaje de definición de datos.", "Ninguna de las anteriores es correcta."], correct: 1 },
	{ question: "17. En una sentencia SQL, la condición WHERE nombre LIKE 'NOT%', selecciona", answers: ["Los nombres que comienzan o terminan por \"NOT\"", "Los nombres que terminan por \"NOT\"", "Los nombres que comienzan por \"NOT\"", "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"], correct: 2 },
    { question: "18. La cláusula GROUP by", answers: ["puede obtener subtotales.", "con valores nulos, no se procesan.", "produce varias filas resumen por cada grupo formado.", "puede tener una columna de agrupación de tipo memo."], correct: 0 },
    { question: "19. En la sentencia SELECT de SQL, ¿para qué se usa la cláusula HAVING?", answers: ["Sirve para ordenar por grupos los resultados devueltos por la consulta", "Elimina los valores repetidos devueltos en la consulta", "Permite agrupar el resultado de la consulta", "Especifica una condición de grupo"], correct: 3 },
    { question: "20. ¿Qué tipos de constraints son validos en un campo de una base de datos?", answers: ["NOT NULL", "PRIMARY KEY, FOREIGN KEY, UNIQUE", "CHECK", "Todas son correctas"], correct: 3 },
    { question: "21. ¿Con cuál de las siguientes instrucciones SQL eliminarías completamente una tabla (estructura, índices y filas)?", answers: ["Grant delete", "Erase", "Delete all", "Drop"], correct: 3 },
    { question: "22. Indica la acción que ejecutará la siguiente instrucción SQL: select * from personas where sexo = ?;", answers: ["Devolverá todos los registros de la tabla personas con valores nulos en el campo sexo.", "Presentará todos los registros de la tabla personas, incluidos aquellos con valor nulo en el campo sexo.", "Solicitará que indiquemos el valor del campo sexo por el que queremos filtrar los registros.", "Nos mostrará todos los registros de la tabla personas con valor blanco o nulo en el campo sexo."], correct: 2 },
    { question: "23. ¿Qué es un trigger?", answers: ["Un procedimiento que se ejecuta al cumplirse una condición previamente establecida.", "Un protocolo de encriptación de datos utilizado por sistemas relacionales como Oracle y SQL", "Un registro especial de los sistemas de datos relacionales en el que se almacenan los perfiles de acceso de los usuarios.", "Un fichero con información de la estructura de datos en sistemas relacionales (tablas, campos, índices…)."], correct: 0 },
    { question: "24. ¿Cuál de las siguientes instrucciones se utiliza en SQL para ordenar los registros de una tabla?", answers: ["order for", "order by", "order in", "order to"], correct: 1 },
    { question: "25. Supongamos que un usuario nos solicita una \"vista\" (tabla virtual) de varias tablas, ¿qué nos está pidiendo?", answers: ["La estructura de datos de las tablas (campos, claves, relaciones….).", "Datos estadísticos de las tablas (accesos, número de filas existentes…..).", "Acceso a los datos existentes en dichas tablas.", "Los diagramas entidad-relación de dichas tablas."], correct: 2 },
    { question: "26. En las sentencias SQL el comando GRANT se emplea:", answers: ["Para comparar lógicamente la condición \"mayor que\" en dos variables.", "Para dar derechos de acceso sobre un objeto a un usuario.", "Para crear una vista.", "Para eliminar una tabla de datos."], correct: 1 },
    { question: "27. En SQL ¿se puede crear una tabla tab1 directamente a partir de la tabla tab2?", answers: ["No, no se puede.", "Si, con la instrucción CREATE TABLE tab1 AS (SELECT * FROM tab2)", "Si, con la instrucción INSERT INTO tab1 (SELECT * FROM tab2)", "Si, con la instrucción CREATE TABLE tab1 LlKE tab2"], correct: 1 },
    { question: "28. En el estándar SQL, algunas funciones agregadas permitidas son:", answers: ["AVG y SUM", "COUNT, MAX Y GROUP BY.", "HAVING y MAX.", "UN ION Y COUNT."], correct: 0 },
    { question: "29. En SQL Server 2008 la sintaxis de la instrucción para crear una Base de Datos es:", answers: ["DATABASE CREATE database_name", "NEW DATABASE database_name", "CREATE DATABASE database_name", "USE DATABASE database_name"], correct: 2 },
    { question: "30. En Transact-SQL, ¿cuál es la sintaxis para devolver el número de error de la última instrucción ejecutada?", answers: ["@@RESULT", "@@ERROR", "@@EXIT", "@@OUT"], correct: 1 },
    { question: "31. En Transact-SQL, ¿cuál es la sintaxis correcta para poner comentarios en una línea separada?", answers: ["/- text_of_comment", "-- text_of_comment", "*- text_of_comment", "// text_of_comment"], correct: 1 },
    { question: "32. Indique cuál de las siguientes expresiones corresponde a una sentencia correcta de consulta en SQL:", answers: ["SELECT Nombre, Apellido FROM PERSONAS IF Edad >25", "SHOW Nombre, Apellido FROM PERSONAS FOR Edad >25", "DISPLAY Nombre, Apellido FROM PERSONAS WHERE Edad >25", "SELECT Nombre, Apellido FROM PERSONAS WHERE Edad >25."], correct: 3 },
    { question: "33. Indique el resultado de la consulta \"SELECT alumnos_dni FROM alumnos WHERE edad >(SELECT AVG (edad) FROM alumnos)\"", answers: ["muestra el dni de los alumnos menores que la edad media", "muestra la edad media de los alumnos", "muestra el dni de los alumnos mayores que la edad media", "muestra un error"], correct: 2 },
    { question: "34. La tabla siguiente PIEZAS (COD_PIEZA, COD_AlMACEN, TIPO, CANTIDAD, DIRECCION_ALMACEN) donde la clave principal es COD_PIEZA y COD_ALMACEN}:", answers: ["No cumple la segunda forma normal", "No cumple la tercera forma normal, pero cumple la segunda", "No cumple la cuarta forma normal, pero cumple la tercera", "Cumple la segunda forma normal"], correct: 0 },
    { question: "35. Señale cuál de las siguientes sentencias se cataloga dentro del lenguaje SQL como sentencia de DCL:", answers: ["REVOKE", "CREATE", "DELETE", "SELECT"], correct: 0 },
    { question: "36. En SQL-99 la integridad referencial de una tabla se indica mediante:", answers: ["KEY CONSTRAINT", "KEYFOREIGN", "CONSTRAINT KEY", "FOREIGN KEY"], correct: 3 },
    { question: "37. En Oracle, la diferencia entre las instrucciones TRUNCATE y DELETE ejecutadas sobre una tabla:", answers: ["No existe diferencia.", "TRUNCATE además de borrar las filas, elimina la tabla.", "DELETE elimina la tabla.", "TRUNCATE conlleva un COMMIT automático."], correct: 3 },
    { question: "38. La sentencia UPDATE de SQL se encuadra dentro de las sentencias de tipo:", answers: ["DDL (Lenguaje de Definición de Datos)", "DML (lenguaje de Manipulación de Datos)", "DTD (Definición de Tipo de Documento)", "DCL (Lenguaje de Control de Datos)."], correct: 1 },
    { question: "39. ¿Cuál de las siguientes sentencias es sintácticamente correcta en ANSI SQL?", answers: ["DROP <nombreTabla> ON CASCADE", "CREATE VIEW <nombreVista> AS <sentenciaSELECT>", "ADD [COLUMN] <nombreColumna> FROM <nombreTabla>", "INSERT IN <nombreTabla>VALUES {I<consulta>}"], correct: 1 },
    { question: "40. Señale la respuesta incorrecta. En el lenguaje de consulta SQL, es una función de agregado:", answers: ["MAX", "COUNT", "BETWEEN", "AVG"], correct: 2 },
    { question: "41. La sentencia REVOKE del lenguaje SQL pertenece al:", answers: ["DDL (Data Definition Lenguage)", "DCL (Data Control Lenguage)", "DML (Data Management Lenguage)", "DCU (Data Control User)"], correct: 1 },
    { question: "42. ¿Cuál de las siguientes sentencias SQL es correcta?", answers: ["DROP TABLE t WHERE a=1.", "TRUNCATE TABLE t WHERE a=1.", "DELETE FROM t.", "DELETE FROM t1, t2 WHERE t1.a=t2.a."], correct: 2 },
    { question: "43. La sentencia SQL que permite borrar todos los registros de una tabla, sin borrar la tabla, es:", answers: ["DROP.", "ERASE.", "REVOKE.", "DELETE."], correct: 3 },
    { question: "44. Dada una tabla T1 con los campos A, B y C, y una tabla T2 con los campos C, D y E, la sentencia SQL: Select A, B, C, D from T1, T2 where T1.C=T2.C", answers: ["Devuelve las filas de T1 y T2 en las que coincide el campo C.", "No devuelve ninguna fila, al estar mal construida la sentencia select", "Devuelve todas las filas de T1 y T2.", "Devuelve las filas de T1 y T2 en las que coincide el campo C, excepto aquellas en las que el campo C es nulo."], correct: 1 },
    { question: "45. En SQL-92, ¿cuál de las siguientes opciones representa la secuencia de parámetros en el orden correcto en que deberían aparecer en una sentencia?", answers: ["SELECT - FROM - WHERE - ORDER BY - GROUP BY – HAVING", "SELECT - FROM - WHERE - GROUP BY - HAVING - ORDER BY", "SELECT - FROM - WHERE - GROUP BY - ORDER BY - HAVING", "SELECT - FROM - WHERE - ORDER BY - HAVING - GROUP BY"], correct: 1 }
];